% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass{beamer}

\usetheme{Darmstadt}
\useinnertheme{rounded}

\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}
%\usecolortheme{default}


\setbeamerfont*{frametitle}{size=\normalsize,series=\bfseries}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\input{en_preamble.tex}
\input{xecjk_preamble.tex}

\usepackage{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

\usefonttheme[onlymath]{serif}
\numberwithin{subsection}{section}
%\usefonttheme[onlylarge]{structurebold}
\setbeamercovered{transparent}

\title{编程基础}
\author{魏华祎、王鹏祥}
\institute[XTU]{
\vspace{5pt}
湘潭大学$\bullet$数学与计算科学学院\\
}
 
\date[XTU]
{
    \today
}

\AtBeginSection[]
{
  \frame<beamer>{ 
    \frametitle{Outline}   
    \tableofcontents[currentsection] 
  }
}

\AtBeginSubsection[]
{
  \frame<beamer>{ 
    \frametitle{Outline}   
    \tableofcontents[currentsection] 
  }
}




\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{目录}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Numpy}

\begin{frame}
    \frametitle{原则}
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 为了提高效率，Numpy在能不占用内存的情况下就尽量不占用内存(视图)
    \item[$\bullet$] 尽量用向量化的语言来编程，少用for循环
    \item[$\bullet$] Numpy更适合用来处理大量数据
    \item[$\bullet$] Numpy数组中元素类型相同，长度相同
    \item[$\bullet$] 默认为行优先(row-major)存储
    \item[$\bullet$] 利用广播(broadcast), 避免开辟新的内存
    \item[$\bullet$] 尽量避免复制数据
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{多维数组}
\begin{frame}
Numpy是Python中科学计算的基础软件包。核心是多维数组对象(ndarray), 它是同种类型
数据的一个有序集合。
    \frametitle{多维数组的属性}
    多维数组的属性是描述数据在内存中的储存方式
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 多维数组为了区分和储存不同的数据（小数或者整数就不一样），
        提供了6大{\bf 数据类型(dtype)}
    \item[$\bullet$] 每种数据类型在内存中所占用的{\bf 字节大小(itemsize)}都不一样
    \item[$\bullet$] 多维数组用{\bf 维度(ndim)}来储存其结构，即所储存数组的秩是多少  
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{多维数组的属性}
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 多维数组的{\bf 形状(shape)}属性用一个一维数组存储了多维数
        组在每个维度上的元素个数 
    \item[$\bullet$] 由于用户的视图(立体的)和内存中的存储(线性)不同，为了更好的
        让内存和用户定位需要用到的数据，多维数组用一个一维数组{\bf 步幅strides}
        来记录遍历数组时每个维度上相邻元素的需要跨过的字节数
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{多维数组的轴}
    轴 (axis) 是 Numpy 多维数组对象涉及到的一个重要概念。
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 1 维数组有 1 个轴， 2 维数组有两个轴， n 维数组有 n 个轴, 
        即数组有 n 个轴就是 n 维数组。
    \item[$\bullet$] 数组的轴是有顺序的，编号从 0 开始。
    \item[$\bullet$] 数组的每一轴都是有长度的。
    \end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/axis.jpg}
	\caption{axis}
	\label{axis}
\end{figure}
\end{frame}

\section{副本和视图}

\begin{frame}
\frametitle{简介}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] 副本：一个数据的完整的拷贝，如果我们对副本进行修改，它不会影响
    到原始数据，原始数据和副本的物理内存不在同一位置。
\item[$\bullet$] 视图(view)：数据的一个别称或引用，通过该别称或引用亦便可访问、
    操作原有数据，但原有数据不会产生拷贝。如果我们对视图进行修改，它会影响到原
    始数据，物理内存在同一位置。
\end{itemize}
为了提高程序的效率，Numpy在运行默认都是产生的视图，要注意视图改变原始数据也会改变！！！
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{简介}
\begin{itemize}
	\item 视图一般发生在：
		\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] numpy 的切片操作返回原数据的视图。
		\item[$\bullet$] 调用 ndarray 的 view() 函数产生一个视图。
		\end{itemize}
	\item 副本一般发生在：
		\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] Python 序列的切片操作，调用deepCopy()函数。
		\item[$\bullet$] 调用 ndarray 的 copy() 函数产生一个副本。
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\section{广播}

\begin{frame}
\frametitle{简介}
广播(Broadcast)是 numpy 对不同形状(shape)的数组进行数值计算的方式。

如果两个数组 a 和 b 形状相同，即满足 a.shape == b.shape，那么 a*b 的结果就是 a 
与 b 数组对应位相乘。这要求维数相同，且各维度的长度相同。
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{规则}
若不相同则会遵循以下规则：
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] 如果两个数组的维度数不相同，那么维度数小的数组的形状将会在最左边补1。
\item[$\bullet$] 如果两个数组的形状在任何一个维度上都不匹配，那么数组的形状会沿
    着维度为 1 的维度扩展以匹配另外一个数组的形状。
\item[$\bullet$] 如果两个数组的形状在任何一个维度上都不匹配并且没有任何一个维度
    等于 1, 那么就会引发异常。
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{规则}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/broadcast1.jpg}
	\caption{broadcast}
	\label{broadcast}
\end{figure}
\end{frame}

\section{数组组装}  
\begin{frame}
\frametitle{数组组装}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] 首先建立形状一样的零数组
\item[$\bullet$] 向数组中添加所需要的数据
\end{itemize}
例如创建数组
$$
 \begin{array}{cccccc}
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
\end{array}
$$

\end{frame}
\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
a=np.zeros((5,6),int)
x=[[0,4,1],[3,2,4]]
np.add.at(a,x,1) 
a

out:
array([[0, 0, 0, 1, 0, 0],
       [0, 0, 0, 0, 1, 0],
       [0, 0, 0, 0, 0, 0],
       [0, 0, 0, 0, 0, 0],
       [0, 0, 1, 0, 0, 0]])
 \end{pythoncode}     
\end{listing}


\section{爱因斯坦求和}
\begin{frame}
\frametitle{简介}
爱因斯坦求和(Einstein Summation)是一种标记的约定,可以使数学表达式显得简洁明快.
使用格式字符串和任意数量的参数张量，并返回结果张量

格式化字符串语法：
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]逗号表示分隔参数，参数规范的数量和参数需要匹配
\item[$\bullet$]结果和参数的分割使用箭头，箭头是必须有的
\item[$\bullet$]参数和结果张量的规范是一系列（字母，ASCII）字符
\item[$\bullet$]张量规格中的字符数正好等于此张量的维数
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{figures/Einstein.png}
	\caption{Einstein}
	\label{Einstein}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{示例}
矩阵转置
$$B_{j i}=A_{i j}$$

\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
a = np.arange(0,9).reshape(3,3)
print("a:",a)
b = np.einsum('ij->ji',a)
print("b:",b)

out:
a: [[0 1 2]
 [3 4 5]
 [6 7 8]]
b: [[0 3 6]
 [1 4 7]
 [2 5 8]]
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{示例}
全部元素求和
$$s u m=\sum_{i} \sum_{j} A_{i j}$$

\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
a = np.arange(0,9).reshape(3,3)
print("a:",a)
b = np.einsum('ij->',a)
print("b:",b)

out:
a: [[0 1 2]
 [3 4 5]
 [6 7 8]]
b: 36
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{示例}
某一维度求和
$$s u m=\sum_{i} A_{i j}$$

\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
a = np.arange(0,9).reshape(3,3)
print("a:",a)
b = np.einsum('ij->i',a)
print("b:",b)

out:
a: [[0 1 2]
 [3 4 5]
 [6 7 8]]
b: [ 3 12 21]
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}


\section{稀疏矩阵的组装}
\begin{frame}
\frametitle{简介}
稀疏矩阵(sparse):零元素数目远远多于非零元素数目，并且非零元素的分布没有规律的矩阵。
如果矩阵的总数据量较大，完成存储这个矩阵会有大量的0存储，浪费空间，所以对稀疏矩阵
的存储有必要研究用少量的内存存储稀疏矩阵。
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{coo\_matrix}
coo\_matrix 是最简单的稀疏矩阵存储方式，采用三元组(row, col, data)的形式来存储矩
阵中非零元素的信息。例如储存矩阵
$$
 \begin{array}{cccc}
    4 & 0 & 9 & 0\\
    0 & 7 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 5\\
\end{array}
$$
row来储存非零数据的行信息(0,3,1,0),clo来储存非零数据的列信息(0,3,1,1)，data来储存
非零数据(4,5,7,9)

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
from scipy.sparse import coo_matrix
_row  = np.array([0, 3, 1, 0])
_col  = np.array([0, 3, 1, 2])
_data = np.array([4, 5, 7, 9])
coo = coo_matrix((_data, (_row, _col)), shape=(4, 4), dtype=np.int)
coo.toarray()

out:
array([[4, 0, 9, 0],
       [0, 7, 0, 0],
       [0, 0, 0, 0],
       [0, 0, 0, 5]])
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{csr\_matrix}
csr\_matrix ，按行压缩的稀疏矩阵存储方式，由三个一维数组indptr, indices, data组成。
例如储存矩阵
$$
 \begin{array}{ccc}
    1 & 0 & 2 \\
    0 & 0 & 3 \\
    4 & 5 & 6 \\
\end{array}
$$
indptr来存储每一行数据元素的起始位置(0,2,3,6),indices来储存每行数据的列号(0,2,2,0,1,2)，
data来储存非零数据(1,2,3,4,5,6)

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
from scipy.sparse import csr_matrix

indptr = np.array([0,2,3,6])
indices = np.array([0, 2, 2, 0, 1, 2])
data = np.array([1, 2, 3, 4, 5, 6])
csr = csr_matrix((data, indices, indptr), shape=(3, 3)).toarray()

out:
array([[1, 0, 2],
       [0, 0, 3],
       [4, 5, 6]])
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{csc\_matrix}
csc\_matrix 和csr\_matrix 正好相反，即按列压缩的稀疏矩阵存储方式，同样由三个一维
数组indptr, indices, data组成.csc\_matrix 和csr\_matrix 之间唯一的区别就是按行或
按列压缩进行存储。同样是储存矩阵
$$
 \begin{array}{ccc}
    1 & 0 & 2 \\
    0 & 0 & 3 \\
    4 & 5 & 6 \\
\end{array}
$$
indptr来存储每一列数据元素的起始位置(0,2,3,6),indices来储存每列数据的列号(0,2,2,0,1,2)，
data来储存非零数据(1,4,5,2,3,6)


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{listing}[H]
 \footnotesize
 \begin{pythoncode}
import numpy as np
from scipy.sparse import csc_matrix

indptr = np.array([0,2,3,6])
indices = np.array([0,2,2,0,1,2])
data = np.array([1, 4, 5, 2, 3, 6])
csc = csc_matrix((data, indices, indptr), shape=(3, 3)).toarray()
 \end{pythoncode}     
\end{listing}
\end{frame}

\end{document}
